%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Real-time detectie van personendichtheid op de Gentse Feesten via beeldanalyse}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Wouter Vantienen}
\email{wouter.vantienen@student.hogent.be}

\projectrepo{https://github.com/WouterVantienenHOGENT/bachelorproef}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
% \supervisor[Co-promotor]{S. Beekman (Synalco, \href{mailto:sigrid.beekman@synalco.be}{sigrid.beekman@synalco.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Computervisie, Deep Learning, Druktecontrole}

\begin{document}

\begin{abstract}
   Grootschalige openluchtevenementen zoals de Gentse Feesten brengen aanzienlijke drukte met zich mee, wat voor veel uitdagingen zorgt voor hulpdiensten. De huidige methoden voor crowd control schieten vaak te kort, omdat ze subjectief, reactief of arbeidsintensief zijn. uit onderzoek blijkt dat er nood is aan een geautomatiseerd systeem dat real-time druktecontrole kan bieden. Daarom richt dit onderzoek zich op hoe computervisie ingezet kan worden om real-time, privacy-vriendelijk personendichtheid te voorspellen en te visualiseren. Tijdens het onderzoek gaan we een vergelijkende studie van bestaande modellen voeren. Daarna wordt er relevante data verzameld, waarop we de modellen trainen en evalueren. Op basis van de resultaten wordt een Proof of Concept ontwikkeld, gericht op de Gentse Feesten. Uiteindelijk is het verwachte resultaat een werkend systeem dat een verbeterde veiligheid kan bieden tijdens de Gentse Feesten door snelle identificatie van potentiële risicozones. Dit systeem zal gemakkelijk te integreren zijn met bestaande infrastructuur, heeft geen speciale hardware nodig, en voldoet aan de privacywetgeving.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}